{
  "metadata": {
    "exam_type": "110",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "國文（作文、公文與測驗）",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "30110"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "甲、作文與公文部分：甲、申論題部分：",
    "①請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上由左至右橫式作答，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②不得於試卷上書寫姓名或入場證號。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共10題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "作文:(60 分)\n要維持社會的穩定運作,除了法律之外,久而久之會形成許\n多「傳統」,如:道德、規矩、習俗、人情...等等。這些傳統,固\n然維繫了社會的長期運作,但隨著觀念、潮流的改變,往往也會\n造成扞格與衝突,此時應如何處理或化解這些衝突,考驗著我們\n的智慧。身為公務人員,一定難免面臨這種情況,請以「傳統與\n創新」為題,作文一篇,依據你的經驗與體會,申論如何在舊傳\n統與新思維之間,找到平衡。",
      "section": null
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "公文:(20分)\n根據中央氣象局統計,臺灣夏季均溫約在攝氏30度左右,最\n高溫時更達攝氏35度以上,氣候環境大大增加了中暑的發生率。\n以今年來看,5月高溫少雨,天氣炎熱,南臺灣更飆出40°C高溫,\n天氣風險公司表示,今年5月確實為有氣象觀測紀錄的60年以來\n「最熱的5月」。依衛生福利部「及時疫情監視及預警系統」,分\n析全國170多家醫院急診及時資料顯示:每年的7至8月是民眾因\n中暑等熱急症至急診就醫的高峰期,近日邁入酷熱的炎夏,氣溫\n勢必會持續上升,民眾仍應提高警覺,小心防範中暑。試擬衛生\n福利部致國民健康署函:近日氣溫飆高,民眾容易中暑,應加強\n宣導中暑的正確處理方式,避免因延遲治療導致永久性的傷害。\n-\n-\n-\n-\n乙、測驗部分:(20分) 代號:1301",
      "section": null
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "王勃〈滕王閣〉詩:「閒雲潭影日悠悠,物換星移幾度秋」。下列選項,何者意思與 「物換星移」之意相反?",
      "section": null,
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "江山如故",
        "B": "時移事往",
        "C": "滄海桑田",
        "D": "時過境遷"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "顏色在中文使用上變化多元,下列選項對「 」中的顏色敘述何者正確?",
      "section": null,
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "朝如「青絲」暮成雪,指染髮",
        "B": "國劇中以「黑臉」代表奸詐小人",
        "C": "他在商場上的表現令人「眼紅」,指心生嫉妒",
        "D": "週末颱風來襲,不宜「踏青」,指虛擲青春年華"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "孟子:「愛人不親,反其仁;治人不治,反其智;禮人不答,反其敬。」 上文所說的道理是:",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "對症下藥",
        "B": "正本清源",
        "C": "以德報怨",
        "D": "責躬省過"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "下列詩句對於「浮雲」的意象有種種描述,何者解讀錯誤?",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "不畏浮雲遮望眼,只緣身在最高層:困頓阻礙",
        "B": "浪跡江湖白髮新,浮雲一片是吾身:羈旅漂泊",
        "C": "浮雲柳絮無根蒂,天地闊遠隨飛揚:縹緲不定",
        "D": "悠然坐看南窗外,片片浮雲空自忙:閒適愉快"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "「中老年人就像是中古車,保養完善的中古車與新車一樣都能行走,但保養不好的中 古車隨時可能拋錨,人體也是。在漫長的人生中要是沒有好好照顧自己的身體,當 年齡增加時,病痛就會清楚地顯現出來。所以中老年人若認為同世代的人做得到, 自己也能做到,這是很嚴重的錯誤觀念。」 本文的旨意近於:",
      "section": null,
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "驕兵必敗",
        "B": "自知者明",
        "C": "前車之鑑",
        "D": "駑馬十駕"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "「創造好的學習環境,有助於學習者各方面的發展,包括認知、情感、社會、品格與 性靈。進而讓學習者發揮最大的潛力、培養所需的能力,以走上成功之途。」 下列選項,何者與引文主旨最相近?",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "夫學者猶種樹也,春玩其華,秋登其實",
        "B": "庸德之行,庸言之謹。有所不足,不敢不勉",
        "C": "君子學以聚之,問以辯之,寬以居之,仁以行之",
        "D": "君子居必擇鄉,遊必就士,所以防邪辟而近中正也 - - - -"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "「從小就看人指點觀音山,說何處是鼻子,何處是額頭,何處是下巴。指點的人,指 著指著,又覺得不對,部位都不準確,只好放棄了。可是,一不指點,猛然回頭, 赫然又是一尊觀音,安安靜靜,天地之際,處處都是菩薩的淺笑,怎麼看都是觀音。」 下列選項,何者最符合上文的描述?",
      "section": null,
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "松下問童子,言師採藥去。只在此山中,雲深不知處",
        "B": "眾里尋他千百度,驀然回首,那人卻在,燈火闌珊處",
        "C": "橫看成嶺側成峯,遠近高低各不同。不識廬山真面目,只緣身在此山中",
        "D": "料峭春風吹酒醒,微冷、山頭斜照卻相迎。回首向來蕭瑟處,歸去、也無風雨也 無晴"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "「有一個詩人說:『如果我不來,這一山野花都白開了。』花開了,又謝了,落在泥 土裡腐爛了,而山上只有牛羊走過,老鷹飛過,那教花兒怎麼忍受––作家來了,他 觀察這些花,產生意象,這些花就可能永遠不凋謝,價值也可能不只是一些花。」 根據文意,下列選項何者錯誤?",
      "section": null,
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "作家是生命力的見證人,美的發現者",
        "B": "作家運用細微的觀察力,是為了增強寫作技巧",
        "C": "作家將美好的所見記錄下來,使它們不被時間毀滅",
        "D": "作家觀察自然萬象,能藉由產生的意象賦予永恆的生命"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "余猶及見老儒先生,自言其少時,欲求《史記》、《漢書》而不可得,幸而得之,皆 手自書,日夜誦讀,惟恐不及。近歲巿人轉相摹刻諸子百家之書,日傳萬紙,學者 之於書,多且易致如此,其文詞學術,當倍蓰於昔人,而後生科舉之士,皆束書不 觀,遊談無根,此又何也?(蘇軾〈李氏山房藏書記〉) 下列選項,最符合上文文意的是:",
      "section": null,
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "書籍出版量增加,但讀書風氣每況愈下",
        "B": "印刷術的出現,得以保存許多珍貴的書籍",
        "C": "書籍取得容易,讓人可以引經據典,漫談古今",
        "D": "手抄書,勤誦讀,都不是培養閱讀習慣的好方法"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "「人類與其他動物不同的地方,在於我們建構和整合抽象資訊的認知能力,也在於我 們能發明編造、分析假想,甚至是虛構情景的力量,以及將感知到的事物轉化為有 意義的『為什麼』及『如何』等能力。正是這種好奇心及為了解事件成因與影響的 探究欲望,讓宗教誕生、讓邏輯秩序出現、讓追求理解大自然如何運作的行動迸現, 隨後也讓多數研究付諸實際應用。」 根據上文,下列選項與本文意旨最相近的是:",
      "section": null,
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "人與動物不同是因為有想像力",
        "B": "宗教與邏輯秩序起源於虛構力",
        "C": "好奇心是人類進步的重要推手",
        "D": "形成邏輯秩序仰賴深入的研究"
      }
    }
  ],
  "year": 110,
  "category": "鑑識科學",
  "subject": "國文(作文、公文與測驗)",
  "source_pdf": "考古題庫\\鑑識科學\\110年\\國文(作文、公文與測驗)\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}